世道人生：沒有完美的抗爭者 - 李怡

世道人生：沒有完美的抗爭者 - 李怡

專欄作家 : 李怡

香港近期因對不同政見者淋易燃液體點火焚燒，對港鐵、對中資與藍營商號破壞，堵塞各大學附近包括通往醫院的道路，而使抗爭運動受到部份國際輿論甚至香港偏黃輿論的質疑。天主教陳日君樞機雖表明他作為「和理非」絕不會與勇武派割席，又指塞交通是對抗政府時「市民免不了要付的代價」，但認為最近有些行為，過了暴力的紅線。

昨天，台灣《蘋果日報》刊登一篇署名范疇的文章，提到香港感動全世界的這場運動「已經在中共的激化手段和統戰技能下『被失焦』，世人關心香港事態的焦點從『港人要自由、要自治』，變成『人民和政府誰才是暴力方』的辯論，這正是北京要製造的焦點轉移。……香港人必須明白：第一，中共是個隨時使用暴力進行統治的政權這件事，不需要香港來證明；中共自己已經向世界證明過無數次了。第二，中共從來不擔心國際認為它使用暴力；它若會擔這個心，也就不會有新疆集中營、六四天安門、活摘器官這些一再發生的事了。港人若落入『誰才是暴力方』這種辯論氛圍，等於是自降身份、自投羅網。」

以林鄭港共政權來說，自6月以來無底線的「暴力」也是示威者不能比擬的。在警暴之下，香港目前已經出現兩大人道危機，一是6至9月本港共有256宗自殺，2,537宗屍體發現案。這裏究竟有多少被警方稱為「無可疑」而實際上非常「可疑」的屍體？有多少「被自殺」？南韓KBS電視台在香港作了內幕採訪，拍了三個「被自殺」專輯。另一人道危機是黑警自稱過去幾個月發射了近萬枚催淚彈，有理由相信，香港人的健康已經受到極大量有害化學物的毒害。

設想如果你的家人、親友或同你一起在前線抗爭的兄弟姐妹「被自殺」、遭性侵，而你既不敢去向警方投訴，又無奈黑警何，在恨得牙癢癢的情況下，作出一些過當行為，是不是也可以理解？

所有的抗爭者，黑衣人，或香港的普通市民，都是制度暴力下的受害者。近日政論家長平在《德國之聲》專欄中說，西方國家對中共政權的綏靖政策已經持續了30年，和這種綏靖政策配套的輿論，是「責備受害者」。「責備受害者」是一種社會心理防禦機制，人們面對受害的弱者不能提供幫助的時候，既不願意直面自己的怯懦和無能，又不願意放棄公正的信念，於是就說「受害者也應該承擔責任」。「面對北京和港府的冷漠和頑固，很多人會把它視作無法改變的前提，因此把更多的興趣用來觀察反抗者，要求他們做『完美受害者』，反抗姿態要百般優雅，無可挑剔。」

世上沒有「完美受害者」，沒有「完美抗爭者」。當我們在對暴政感到無奈，而把焦點轉到「抗爭者也有錯」的時候，慢慢地，就會在意識上形成「都是抗爭者的錯」了。

勇武者的一些超越道德底線的過當行為，我們絕不能同意。若這些行為不是來自喬裝者，那麼不完美的抗爭者也應該檢討。不是為了贏得國際和香港輿論的支持，而是我們即使在極度憤怒之下也要保住道德底線。

但「誰才是暴力方」的問題就根本毋須討論了，作為受害者與抗爭者的整體，沒有甚麼是應該責備的。

李怡

[正能量撚]出去之前，希望你可以睇下呢個po